精神科用藥討論：長期而言，這些藥物真的「治療」了患者嗎？

文章重點：
1）精神科藥物好定壞，如一幅知名的錯視圖「年輕女士與老巫婆」，在乎你點睇。文章集中在老巫婆形象。
2）文章集中討論，精神科藥物，是否令人由一個原本只是「暫時性的情緒危機」演變成「慢性精神疾病」
3）精神醫學研究者發現了抗焦慮劑、抗憂鬱劑，和對付雙相情緒障礙症的神奇子彈──鋰鹽。科學也隨後證明了這些藥物有效：在臨床試驗中，藥物比安慰劑更能在短期內減緩目標症狀。最後，精神科醫師們總是見到他們的藥物有效。
4）科學文獻的確證明了精神科用藥至少在「短期內」是「有效」的，有人說這些藥物就像「用來治療糖尿病的胰島素」；但長期而言，這些藥物真的「治療」了患者嗎？
5）從數字上，我們發現問題不太對勁；而這個問題也蔓延到兒童身上。過去二十年間，18歲以下的兒童、青少年罹患精神疾病的人數是之前的三十五倍！
6）在美國，思覺失調症，在未引進托拉靈藥物前，70%都可以出院，現在在長期服藥下，只有5%康復。
7）在美國，以往受躁鬱症影響的病人，85%的人都可以康復回復正常工作崗位。現在引入藥物治療後，只有34%可以康復繼續工作。
8）總955年有5萬6千人因焦慮症和躁鬱症住院治療。今日，根據美國國家精神衛生研究院資料，至少有4,000萬名成人罹患這些情感障礙症中的一種；超過150萬人因焦慮症、憂鬱症，或雙相情緒障礙症而失能，並接受補助津貼或失能給付，根據約翰霍普金斯大學的資料，具備這些診斷者，有超過1,400萬人在社會上發揮功能的能力「嚴重受損」。這個驚人的結果是由一門醫療專業所造就，它的診斷界定於過去五十年來戲劇性地擴展，並以擾亂正常腦部功能的藥物治療病患。
9）精神藥理學年代的老巫婆圖像則源起於對歷史更謹慎的解讀，以及對科學更周詳的回顧。當我們回顧去機構化的歷史時，發現慢性思覺失調症患者之所以出院，是因為1960年代中期聯邦醫療保險（Medicare）和醫療補助（Medicaid）立法實行，而非精神醫學中出現了托拉靈。至於藥物，我們發現托拉靈和其他第一代精神科用藥的出現，並非因為科學上的突破。取而代之的，是科學家在研究被當成麻醉藥和感染症的神奇子彈化合物時，偶然發現許多物質有一些新穎的副作用，然後研究者在接下來的三十年中，判定這些藥物是透過擾亂腦中神經路徑的正常功能來發揮作用。

為了作出回應，腦部會進行「補償性適應」，以應付模仿其傳訊系統的藥物，而這使腦部以「不正常」的方式運作。與其說藥物修復了腦中的化學失衡，不如說是創造了它。接著我們梳理用藥成效的科學文獻，發現藥物會使長期治療結果惡化，至少整體圖像是如此。研究者甚至拼湊生物學的解釋，以說明藥物為何會造成這種矛盾的長期效果。

10）我們提出了一個問題作為本書的開場：為何自從「發現」精神藥物之後，我們看到美國因精神疾病而失能的人數急遽增加？我想至少我們已經辨認出一個主要原因。很多部分看來，這場流行病是醫療造成的。

作者資歷：
作者曾任美國哈佛醫學院雜誌的編輯董事，及美國麻省理工學院的科學新聞院士。

使用精神科用藥，你暫時解決了一個問題，但接著你會知道最終有兩個問題。治療使暫時的危機變成慢性精神疾病。

—艾咪．厄珀姆（Amy Upham, 2009）

精神病根本到現今都搵唔到病理
佢地都係推論，見到呢種藥有效，跟住從其藥理推論病理

藥廠同醫生利益最大。

精神病跟本唔會斷尾，所以醫生只會講食物控制病情，呢個係搖錢樹遊戲啫

我向正面既諗，除左藥物，仲有咩幫到acute onset 既patients?